% Created 2018-10-17 mié 18:54
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\author{David Pineda Osorio, Francisco del Campo Rojas}
\date{\today}
\title{Software Desarrollado en Área Geodesia}
\hypersetup{
 pdfauthor={David Pineda Osorio, Francisco del Campo Rojas},
 pdftitle={Software Desarrollado en Área Geodesia},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 25.1.1 (Org mode 9.1.6)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents


\section{Introducción}
\label{sec:org62aea98}

Este documento consiste en un registro a la fecha (\textit{<2018-10-17 mié>}) del
software o aplicaciones desarrolladas en el área de Geodesia para los diferentes
proyectos o usos necesarios que se ha requerido. Estos desarrollos han tenido la
participación de Francisco del Campo, Ulises Vergara, Bruno García y David Pineda.

Dentro de estos, cabe destacar que hay desarrollos cuyo enfoque ha sido ser
parte del sistema de adquisición y visualización de tiempo real del sistema
GNSS, otros desarrollos fueron hechos para hacer inversiones y estimaciones
de magnitud, y también hay proyectos que se han realizado de manera
independiente para distintas necesidades.

El repositorio de software desde donde se pueden descargar todos estos desarrollos
se encuentra en la plataforma Gitlab del CSN (\url{http://gitlab.csn.uchile.cl}), en la
que se puede estudiar la evolución a lo largo del tiempo debido al registro de
los avances en la implementación de diferentes características.

\section{Paquetes Auxiliares}
\label{sec:orgc04835b}

\subsection{Data2Rinex}
\label{sec:org8a933fa}

Conjunto de Scripts para la conversión de los datos GNSS almacenados en archivos
al formato Rinex.

URL: \url{http://gitlab.csn.uchile.cl/dpineda/data2rinex}

\subsection{Plot\_ntrip}
\label{sec:orgfa1ee2d}

Conjunto de scripts para graficar datos ntrip.

URL: \url{http://gitlab.csn.uchile.cl/dpineda/plot\_ntrip}

\subsection{Static\_Xtract}
\label{sec:org9e0116b}

Módulo python base para la extracción de datos RTX, entregándolos en archivos.

URL: \url{http://gitlab.csn.uchile.cl/dpineda/static\_xtract}

\subsection{Data2Gfast}
\label{sec:org186df75}

Sistema que captura los datos de un canal DBUS y lo envía a una cola RabbitMQ.
Diseñado para trabajar con el sistema GFAST, entre otros.

URL: \url{http://gitlab.csn.uchile.cl/dpineda/data2gfast}

\subsection{Wget\_igs}
\label{sec:org9b09820}

Conjunto de scripts para la descarga paralelizada de información desde la
plataforma IGS.

URL: \url{http://gitlab.csn.uchile.cl/dpineda/wget\_igs}

\subsection{Data2miniseed}
\label{sec:org6158055}

Modulo para la conversión de datos RTX a formato miniseed.

URL: \url{http://gitlab.csn.uchile.cl/dpineda/csv2miniseed}

\subsection{invlin}
\label{sec:orga16b4c8}

Este paquete implementa métodos para resolver problemas inversos lineales.
Incluye funciones para realizar estimaciones bayesianas, de mínimos cuadrados,
mínima longitud, así como evaluar matrices de covarianza a posteriori.

URL: \url{http://gitlab.csn.uchile.cl/fdelcampo/invlin}

\subsection{slab\_geom}
\label{sec:orgc27457e}

\textbf{\textbf{slab\_geom}} es un paquete que permite cargar los parámetros geométricos
de las superficies de contacto interplaca en márgenes de subducción, así como
curvas de igual profundidad. Incluye los márgenes Nazca-Sudamérica, Cocos-Norteamérica y
Kuril-Kamchatka. Hay un módulo para calcular discretizaciones y
curvas de igual profundidad dada una colección de puntos sobre una superficie, y así
contar con una nueva geometría de falla.

URL: \url{http://gitlab.csn.uchile.cl/fdelcampo/slab\_geom}

\subsection{geom}
\label{sec:org00fe518}

Herramientas para realizar cálculos geométricos, permitiendo representar curvas
paramétricas, vectores, rotaciones, transformaciones de coordenadas, etc.

URL: \url{http://gitlab.csn.uchile.cl/fdelcampo/geom}

\subsection{geo\_proj}
\label{sec:org19eb8e0}

Este paquete implementa proyecciones cartográficas y transformaciones de coordenadas
geográficas.

URL: \url{http://gitlab.csn.uchile.cl/fdelcampo/geo\_proj}

\subsection{text}
\label{sec:org5551762}

Leer y escribir archivos de texto plano con un formato diseñado a los requerimientos
de algunos de los proyectos aquí descritos.

URL: \url{http://gitlab.csn.uchile.cl/fdelcampo/text}

\subsection{euler\_pole}
\label{sec:org773da58}

Cálculo de velocidades de placas tectónicas mediante polos de Euler.
En el contexto de estos proyectos, se usa para calcular velocidades de convergencia
a lo largo del margen Nazca-Sudamérica.

URL: \url{http://gitlab.csn.uchile.cl/fdelcampo/euler\_pole}

\subsection{misc}
\label{sec:org8de49dc}

Funciones misceláneas

URL: \url{http://gitlab.csn.uchile.cl/fdelcampo/misc}


\section{Proyecto de Adquisición y Visualización de datos GNSS en Tiempo Real.}
\label{sec:org479e9ff}

\subsection{Networktools}
\label{sec:orgcad5cbd}

Este módulo considera la implementación de una serie de funcionalidades
específicas que se utilizando como ayuda para el desarrollo, operaciones
matemáticas o geográficas, de tiempo, etc.

UR: \url{http://gitlab.csn.uchile.cl/dpineda/networktools}

\subsection{Tasktools}
\label{sec:org2999fa5}

Este módulo implementa un ciclo asíncrono y clases de agendador y asignador de
tareas, es central para el uso de Collector y Datawork.

URL: \url{http://gitlab.csn.uchile.cl/dpineda/tasktools}

\subsection{DataDBS}
\label{sec:org0f64838}

Este módulo implementa distintas clases que permiten acceder a datos almacenados
o almacenar en bases de datos. Entre ellas Redis y RethinkDB.

URL: \url{http://gitlab.csn.uchile.cl/dpineda/datadbs}

\subsection{Dataprotocols}
\label{sec:orga66c32e}

Este módulo está pensado para implementar las clases que permiten gestionar la
información codificada bajo diferentes protocolos, de manera tal que permita de
manera genérica la interacción con otros sistemas.

URL: \url{http://gitlab.csn.uchile.cl/dpineda/dataprotocols}

\subsection{DataIPC}
\label{sec:orgb794580}

Este módulo implementa las clases necesarias para la intercomunicación de
procesos. Es decir, intercambiar información mediante canales comunes,
destacando el sistema DBUS.

URL: \url{http://gitlab.csn.uchile.cl/dpineda/dataipc}

\subsection{GNCSocket}
\label{sec:orgc4cb96c}

Este módulo implementa una clase para gestionar sockets, de manera concurrente y
con comunicación sencilla de información.

URL: \url{http://gitlab.csn.uchile.cl/dpineda/gncsocket}

\subsection{ORM\_Collector}
\label{sec:org04660b9}

Consiste en la implementación de un esquema de sistema de información con las
tablas necesarias para lograr identificar y registrar el conjunto de estaciones
con que trabaja el Collector.

URL: \url{http://gitlab.csn.uchile.cl/dpineda/orm\_collector}

\subsection{Collector}
\label{sec:org60c2f29}

Es el módulo que implementa tanto la adquisición en tiempo real de los datos de
estaciones, heredando del agendador y asignador de \textbf{tasktools}. Así como también
establece un canal de comunicación en la que deja a disposición, mediante una
API, una serie de funcionalidades para la gestión del sistema. Almacenando los
datos convertidos a una base de datos en tiempo real (RethinkDB)

URL: \url{http://gitlab.csn.uchile.cl/dpineda/collector}

\subsection{Datawork}
\label{sec:org9b26056}

Es un sistema que tiene otra implementación de agendador y asignador de
\textbf{tasktools}. Toma los datos desde la base de datos en tiempo real RethinkDB y
los procesa para calcular los delta. Estos resultados son enviados a un canal
común DBUS para el uso de distintos procesos.

URL: \url{http://gitlab.csn.uchile.cl/dpineda/collector}

\subsection{DragonCharts}
\label{sec:orge823041}

Es el módulo que implementa las interfaces gráficas de usuario, que permite
visualizar las trazas en tiempo real como series de tiempo y los vectores
de desplazamiento en un mapa. Además establece la intercomunicación entre ambas
interfaces para ajustar las coordenadas de referencia.

URL: \url{http://gitlab.csn.uchile.cl/dpineda/dragonchart}

\subsection{timeseries}
\label{sec:orgb16e4bb}

Este paquete entrega herramientas para trabajar con series de tiempo y sus estadísticas.
El paquete completo esta construido sobre un \textbf{ring buffer} diseñado para ser actualizado
en tiempo real y mantener disponibles los últimos datos. Representa y entrega los
datos en arreglos numpy, que es ideal para hacer cálculos.

URL: \url{http://gitlab.csn.uchile.cl/fdelcampo/timeseries}

\subsection{gnss\_timeseries}
\label{sec:orgc1f5411}

Este paquete se basa en el módulo principal de \textbf{timeseries} y su diseño está pensado
para manejar series de tiempo de \textbf{coordenadas GNSS}, sea en tiempo real o cargando los
datos en un intervalo de tiempo fijo. Permite hacer cálculos estadísticos específicos
al análisis de datos GNSS, así como detectar eventos sísmicos y evaluar desplazamientos
cosísmicos.

URL: \url{http://gitlab.csn.uchile.cl/fdelcampo/gnss\_timeseries}

\subsection{GNSS\_traces}
\label{sec:orge6c5d1e}

Módulo que permite visualizar las series de tiempo de desplazamiento este,
norte y vertical de las estaciones geodésicas. Contiene los datos en una
instancia de la clase principal del paquete \textbf{gnss\_timeseries}, hecha
para ser actualizada en tiempo real.

URL: \url{http://gitlab.csn.uchile.cl/fdelcampo/gps\_traces}

\subsection{GNSS\_map}
\label{sec:org14c561d}

Módulo que despliega un mapa con un conjunto de estaciones, en nuestro caso
la red geodésica del CSN. En cada estación se muestran vectores que representan
los desplazamientos horizontales y/o verticales. La escala de los vectores
se ajusta en función de

URL: \url{http://gitlab.csn.uchile.cl/fdelcampo/gnss\_map}

\subsection{GNSS\_Plots}
\label{sec:org689dc87}

Módulo para visualizar las series de tiempo del desplazamiento en tiempo real.
Al igual que \textbf{GNSS\_Traces} almacena los datos en un ringbuffer, pero utiliza una
tecnología más eficiente en el uso de recursos.

URL: \url{http://gitlab.csn.uchile.cl/fdelcampo/gnss\_plots}

\subsection{SocketManager}
\label{sec:org1dd05b1}

Módulo que implementa el agendador y asignador de \textbf{tasktools} para permitir la
interconexión entre clientes y diferentes servicios que tienen habilitado un
socket. Permite seleccionar servicio, gestionar clientes y está en
implementación un sistema de gestión de sesión para administrar usuarios.

URL: \url{http://gitlab.csn.uchile.cl/dpineda/socketmanager}

\subsection{Mostra}
\label{sec:org355753e}

Es la interfaz de navegador web que permite hacer la extracción de datos de las
estaciones desde un navegador web (en desarrollo aún), entregando archivos \textbf{csv}
de cada estación.

URL: \url{http://gitlab.csn.uchile.cl/uvergara/mostra}


\section{Desplazamientos cosísmicos e inversiones}
\label{sec:org200d8d1}

\subsection{coseismic}
\label{sec:orge7d46c2}

Este paquete permite calcular cantidades relacionadas con los desplazamientos
estáticos debido a un terremoto, también conocidos como desplazamientos
cosísmicos. El propósito original y principal para desarrollar \textbf{\textbf{coseismic}}
fue estimar la distribución de deslizamiento cosísmico a partir de
desplazamientos cosísmicos. Este problema inverso es resuelto siguiendo
un esquema bayesiano, no sólo calculando el modelo de máxima verosimilitud
si no que determinando la función densidad de probabilidad de los parámetros del modelo.

También incluye herramientas para cuantificar la calidad de las inversiones
(resolución espacial y sesgo) y la sensibilidad de una red geodésica.

\subsection{offset\_picker}
\label{sec:org48f35c4}

Este módulo implementa una interfaz gráfica interactiva para visualizar un segmento
de las series de tiempo de desplazamiento. Permite determinar de forma manual o
automática los desplazamientos cosísmicos debido a un sismo estaciones. Se usa
el módulo principal del paquete \textbf{gnss\_timeseries} para representar los datos.

URL: \url{http://gitlab.csn.uchile.cl/fdelcampo/offset\_picker}


\section{Máquinas Virtuales}
\label{sec:orgb82ce3a}

Son equipos que corren dentro de los servidores y contienen una serie de
software ya instalado, listas para funcionar.

\subsection{Databian}
\label{sec:orgb45eaa2}

Es la máquina virtual que tiene todo el software para correr el sistema
\textbf{datawork} y las interfaces de visualización mediante VNC.

URL: \url{http://gitlab.csn.uchile.cl/dpineda/databian}

\subsection{Brokerbian}
\label{sec:org73b6256}

Es la máquina virtual que tiene instalado el gestor de mensajería \textbf{RabbitMQ} y
que permite comunicar distintos sistemas. En este caso para enviar el stream de
datos a algún terminal que lo necesite.

URL \url{http://gitlab.csn.uchile.cl/dpineda/brokerbian}
\end{document}
